% zdroj: demystifying bldc motor commutation: trap, sine, foc
% projet dokumenty od National intrument -> mají na to hodně článků

\chap Metody řízení BLDC motorů

Tato kapitola se zabývá popisem základních algoritmů pro řízení BLDC motorů. 
Jsou popsány metody six-step, sinusoidální řízení a FOC (Field Oriented Control).

V kapitole jsou také popsány senzorové a bezsenzorové metody pro určení polohy rotoru motoru,
které jsou nezbytné pro správný chod řídících algoritmů. Popsané metody jsou zvoleny na základě
relevantnosti využití v řídící metodě six-step, které se tato práce zabývá.

\sec Základní myšlenka řízení BLDC motoru

    Aby BLDC motor dosáhl maximální účinnosti, je klíčové řídit tok proudu do motoru tak, aby magnetické pole statoru bylo vždy
    kolmé k magnetickému poli rotoru. Tímto způsobem lze dosáhnout nejvyššího možného točivého momentu motoru při minimální
    vynaložené energii. 

    Řídící metody se tak snaží tuto vzájemnou polohu polí udržovat kolmou a regulací proudu následně dosáhnout požadovaného točivého momentu
    pro dosažení požadovaných otáček motoru.

\sec Six-step 

    V rámci algoritmu six-step je na jednu fázi motoru přivedeno kladné napětí zdroje a jedna fáze je uzemněna.
    Během jedné rotace motoru tak dochází k šesti možným kombinacím spínání, které tvoří šestistupňový cyklus.
    Pomocí těchto šesti kombinací lze vytvořit šest možných statorových magnetických polí s rozdílnou orientací 60°.

    \medskip
    \picw=12 cm \cinspic Pictures/4rizeni/sixstep-steps.png 
    \caption/f Jednotlivé kroky six-step řízení
    \medskip
    %https://wiki.st.com/stm32mcu/wiki/STM32MotorControl:6-step_Firmware_Algorithm
    %https://wiki.st.com/stm32mcu/nsfr_img_auth.php/a/a8/STM32_MC_6stepUM_3.png

    Jednotlivé spínací sekvence jsou voleny tak, aby 
    vytvořené statorové magnetické pole svíralo s magnetickým polem rotoru nejkolmější možný úhel.

    Kolmost statorových a rotorových polí nastává pouze v jedné poloze během dané sekvence.
    Z tohoto důvodu je u six-stepu přítomný tzv. torque ripple, tedy kolísání točivého momentu motoru.

    Přepnutí jednotlivých spínacích sekvencí je řízeno na základě informace o poloze rotoru.
    V momentě, kdy je statorové a magnetické magnetické pole vychýleno o méně jak 30°, je idealní
     provést přepnutí na další spínací sekvenci. 

    Pro regulaci otáček motoru je nezbytné regulovat množství proudu procházející motorem.
    Tato regulace se provádí prostým spínaním a rozpínáním přívodu napětí na dané fáze a indukčnost 
    cívky poskytuje postupný útlum proudu procházející motorem. Magnetické pole tak při dostatečně 
    rychlém spínání nabývá proměnné intenzity a lze tak tek regulovat točivý moment motoru.

    \medskip
    \picw=9 cm \cinspic Pictures/4rizeni/coil-on-off.png 
    \caption/f Průběh proudu v čase na cívce s dostatečně rychlým spínáním
    \medskip

    Metody regulace proudu se dělí na proudový a napěťový režim. 
    
    \secc Napěťový režim

    % https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1742-6596/2452/1/012015/pdf
    Nápěťový režim umožňuje nepříme řízení proudu do motoru pomocí regulace střední hodnoty napětí přivedeného na motor.
    To lze implementovat pomocí pomocí pulzně šířkové modulace (PWM), která spíná napěťové tranzistory komutátoru.
    Při požadavku na zvýšení otáček se zvýší duty cycle PWM a tím i střední hodnota napětí na motoru.
    To má poté za následek zvýšení proudu.
    
    %Druhým způsobem je využití komparátoru, který porovnává referenční napětí s aktuální střední hodnotou napětí na fázi motoru.
    %Pokud je referenční napětí nižší než střední hodnota, komparátor odpojí 
    %Při požadavku na zvýšení otáček se zvýší referenční napětí a naopak.

    \secc Proudový režim

    Proudový režim je založen na porovnávání referenční hodnoty proudu s aktuálním proudem procházejícím motorem.
    Množství proudu procházející motorem se zjišťuje měřením úbytku napětí na známém rezistoru, který je umístěn za low side tranzistory.

    Pokud je referenční hodnota nižší než aktuální hodnota proudu, high side tranzistory odpojí motor po dostatečnou dobu od zdroje napětí.

    Z důvodu výpočetní náročnosti a zpoždění měření se proudový režim implementuje analogově.
    
\sec Sinusoidální řízení

    TODO
    - princip (sinusové napětí na všech fázích -> menší torque ripple, stejné jak u FOC)  
    - výhody (menší hluk)
    - nevýhody (ztráty v přepínání fází, horší dynamika, menší maximální rychlost)

\sec FOC 
    - výhody (největší výkon, nejmenší hluk, best torque ripple, maximum motor efficiency) - účinnost až 97 \% %pmdcorp.com field oriented control
    - nevýhody - switching losses, výpočetní náročnost  
    - DTC
    - SVPWM
    - Space Vector Modulation
    - Direct Torque Control
    - Field Oriented

\sec Porovnání metod  

\sec Senzorové metody určení polohy rotoru

Senzorové metody pro určení polohy rotoru využívají fyzikální jevy k získání informací o poloze.
Nejpoužívanějšími senzory jsou hallovy sondy, enkodéry a resolvery, z nichž každý má své specifické výhody a oblasti použití.
Tyto senzory se vyznačují spolehlivostí a přesností, které si zachovávají i při nízkých nebo nulových otáčkách. Z pohledu řízení motoru
algoritmem typu six step je však nejvýhodnější použití hallových sond.

\secc Hallova sonda

Hallova sonda je senzor využívající Hallova jevu k detekci magnetického pole.
Základním prvkem hallovy sondy je polovodičová destička, kterou prochazí proud elektronů. 
Magnetické pole tyto elektrony vychyluje z příme trajektorie a lze tak naměřit rozdíl potenciálu na stranách této destičky.
Výstupní napětí je však velmi malé a musí být zesíleno zesilovačem.

\medskip
\picw=9 cm \cinspic Pictures/4rizeni/hallova_sonda.jpg 
\caption/f Hallova sonda 
\medskip
% https://www.wikiskripta.eu/w/Soubor:Hall%C5%AFv_jev_b.jpg

Pro detekci polohy v BLDC motorech se nejčastěji využívají hallovy sondy s digitálním výstupem. Tedy sondy, které mají 
výstupní hodnotu 0 V, nebo hodnotu Vcc. Za tímto účelem mají hallovy sondy zabudovaný schmittův trigger, který zajištuje 
přepínání výstupní hodnoty dle magnetického pole působícího na hallovu sondu.

Tyto sondy bývají umístěny na statoru motoru a sledují pohyb rotoru. V závislosti na počtu fází motoru je třeba použít
jednu, nebo více hallových sond. Pro třífázový motor se používají tři hallovy sondy, které jsou umístěny ve 120° úhlu.

Hallovy sondy nedokáží určit přesnou polohu rotoru, ale při použití metody six-step poskytují informaci k přepnutí komutace.

% % permanent magnet motor technology str.261

% Vynikají svou cenou, malými rozměry a nekontaktním měřením.

\sec Bezsenzorové metody určení polohy rotoru

%- motor neobsahuje další součástky -> odolnější 
%- nižší cena

Určení polohy rotoru bez použití senzorů využívá měření zpětného indukovaného napětí na fázích motoru.
Pro určení polohy na základě tohoto napětí existuje několik metod, které se liší přesností a náročností na výpočetní výkon.

Nejjednoduším a nejpoužívanějším způsobem pro určení polohy rotoru je metoda zero-crossing detection, která je 
bezsenzorovou alternativou hallových sond.

Další metody využívají kromě naměřeného zpětného indukovaného napětí i znalosti parametrů motoru. Na základě těchto znalostí je možné 
určit polohu rotoru s větší přesností. Mezi tyto metody patří analýza fázových proudů, Luenberger Observer, Kalmanův filtr a odhady polohy
pomocí strojového učení. 

% https://ieeexplore-ieee-org.ezproxy.techlib.cz/stamp/stamp.jsp?tp=&arnumber=7556835 - A Precise Method to Detect the Accurate Rotor Position in BLDC Motors at Standstill Condition 

\secc Zero-Crossing Detection % https://www.youtube.com/watch?v=moz_GyOdBZw
%https://ieeexplore-ieee-org.ezproxy.techlib.cz/stamp/stamp.jsp?tp=&arnumber=5586660
%https://ieeexplore-ieee-org.ezproxy.techlib.cz/stamp/stamp.jsp?tp=&arnumber=4771242

Tato metoda patří mezi nejjednoduší a nejběžnější metody pro určení polohy bez použití senzoru. Dále je také ideální 
alternativou k hallovým sondám, neboť stejně jako hallovy sondy detekuje polohu rotoru pouze při průchodu známým úhlem. 

Průběh zpětného indukovaného napětí je děj střídavý a při použití BLDC motoru s vinutím zapojeným do hvězdy a řízením typu six-step 
je možné na plavoucí fázi motoru toto napětí měřit. Právě průchod nulovou hodnotou tohoto napětí se detekuje a býva 
označován jako zero-crossing detection. 

K tomuto ději dochází při vzniku kolmosti mezi statorovým a rotorovým magnetickým polem a je tak nutné odhadnout dobu, za kterou se rotor
nalezne v bodě pro provedení komutace.

Při nízkých či nulových otáčkách je zpětné indukované napětí velmi slabé a nelze této metody využít.
 % https://ieeexplore-ieee-org.ezproxy.techlib.cz/stamp/stamp.jsp?tp=&arnumber=5585142
            % https://pdf.sciencedirectassets.com/271454/1-s2.0-S0263224121X00164/1-s2.0-S0263224121014743/main.pdf?X-Amz-Security-Token=IQoJb3JpZ2luX2VjEIn%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2FwEaCXVzLWVhc3QtMSJIMEYCIQDAvWgdMksxSyt6X9k0JOzCXG5v%2B0LdLuOa1xfKA44GiAIhAIzRoumRAZIAaq2CmOHOu8Vgx4Tlfqp9r57QdUM6ky9BKrwFCKL%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2F%2FwEQBRoMMDU5MDAzNTQ2ODY1IgxIXuG8arlotMx0gQ8qkAVIt2CRl7UuesnqkDQN42ry3v7zryrCH4EjhiHA%2B0NJW%2FEGfiPKjbIrh0jv%2BmfvBJ2lXGbSx%2FPU88F3r6QmmRYXVnqJLwSSR4Bi3DLY0ilZL%2ByP8%2F77M%2Bvc%2FXLWbDIYAQDMCC6pHJZLc2behEC8wl0BUTAmaZTsBmlhJVE7Br4qP6oWQX5G%2FEkSo5Ga%2FXZIBa7hjdlw8%2FwLBcmOkvhEo6fX9sRfyVLRMrzCwP81hAKFQPl9q%2B%2B%2Fj1kfZChTithJCJpJ33k3W3x61lAnytKjtyfN%2F1u1hGQi0tZMceHxQTdZA2HMjeBMf8yWsZfKUX1bkDAidCbRPoT8fxx3%2BU%2BGQHZ8X4nMg%2BHxRBHEBNwKF2OaAKh%2BXTvQOC%2FTCVdYRLQRNwn5HlrLgWdn6R8QBexI2dBz%2B4U51oDBuv3EV5E%2Fcfbloflb%2BMRc1Ly%2B6tzgB%2BontgYEt9qboMXMNca72GDQIUWjVSrUfNoKN08b6%2FZHTXHkxl3vt0zeo4xuQ9FRoJeO9ya1fyM%2F4Rxn37eDxpFnufNfGgv3HKp%2F%2Fysc6Zk6aixFG8l9xHpSbq5tz3tTu%2F30l%2F28ysO1a3y6G4VrP9rD8jTYmIF7nnQTSZ8EeU2S59Wzj7UkOuf3diG18oSIBha1g4U7JFnwj%2Buwtj%2FT%2FVQTG%2F2iPAkE7caB6BKBT8dhh922LkYhF1O77bvc6g6P4aI9%2B9igQhb9EGzCn%2BWN%2BWr%2B15JII24uw%2BkjRDkOfAwHB2vPg5KXwgboCvw7oj7Cj7Je%2Fe3QbeZwbPtclMZ3iSQbv73%2FaUqFcK71TaCJv9KVckYQitpaOQoYw0eNxCuu9HvBDl1E61npXRRhlesc0rmK4yXG2MbvqQ3b6dTqg0AcDVMTszDgnIqwBjqwAUqWzitENwCe8cKpTuR23R7Akk2XYM6dFZyuYCTT0Xoqt8pwIFsGZQKYFM%2Fd5W3YHuQ%2Bj7zeOTugA%2Fgk6rz%2FRdDFt8VxPXHXbJQHdNqJvE8eysswjGPb3Rxigd%2B0ydGGXycjf0fjFyCwT5hdiWOQ1olqw%2B5Uln9XLCgE8TBsbR82Q2hHpeRCJgfUuq0W2Xzw1D3I25Iv8Cv%2BVykUWFCYdVDR41QQgVbr2KnUb%2FgnXEAm&X-Amz-Algorithm=AWS4-HMAC-SHA256&X-Amz-Date=20240326T093625Z&X-Amz-SignedHeaders=host&X-Amz-Expires=300&X-Amz-Credential=ASIAQ3PHCVTYVZPFDYB5%2F20240326%2Fus-east-1%2Fs3%2Faws4_request&X-Amz-Signature=59041c7e2b8eed489aac691bcbde0958517d889211dea8e1990691748e576b31&hash=975c85f4556b83d909964d4b6bcf47fb333fa7f0338ac4824376832ce666ca1c&host=68042c943591013ac2b2430a89b270f6af2c76d8dfd086a07176afe7c76c2c61&pii=S0263224121014743&tid=spdf-5cd750eb-20ba-4a52-9543-19ad05542d81&sid=0d7bc1d33e7aa44fe0487da0424729292c63gxrqb&type=client&tsoh=d3d3LnNjaWVuY2VkaXJlY3QuY29t&ua=00145b590151565805&rr=86a627fd9a1cb32a&cc=cz

% modelování - Modeling and simulation of four switch three-phase BLDC motor using anti-windup PI controller